\section*{Évaluation par compétences}
%
Nous nous permettons ici une approche de l’apprentissage par compétences\index{Compétences}. Ces compétences ont pour but d’aider et de guider l’élève dans l’acquisition de savoirs et de savoir-faire. En effet, elles permettent à l’élève d’identifier simplement ses faiblesses et ses forces dans sa méthodologie d’étude, de résolution de problème. Ces compétences sont au nombre de cinq, plus une annexe.\\[5mm]
Les cinq premières compétences sont celles de la démarche scientifique cherchant à résoudre un problème. Ici nous ne limitons pas « scientifique » aux sciences physiques, nous l’étendons aux sciences de la Nature, formelles et sociales. Leur but est d’apporter à l’élève la rigueur de cette démarche scientifique.\\[2mm]
La première compétence est \textbf{approprier} — présentée « \app \index{Appropriation@\app} \quad » dans les documents. Elle consiste à identifier le sujet d’étude ainsi que son cadre, en somme le problème à résoudre. C’est sur cette première étape que l’ensemble de la démarche repose. L’appropriation du sujet d’étude peut faire émerger la formule physique permettant de résoudre le problème donné.\\[2mm]
La seconde compétence est \textbf{analyser} – présentée « \ana \index{Analyse@\ana} \quad » dans les documents. Elle consiste à extraire les informations pertinantes et importantes à la résolution du problème. L’analyse du sujet permet l’extraction de données permettant l’utilisation de la formule précédement identifiée, mais aussi le matériel nécessaire pour la réalisation d’une expérience, ou la formulation d’une hypothèse de résolution.\\[2mm]
La troisième compétence est \textbf{réaliser} – présentée « \réa \index{Realisation@\réa} \quad » dans les documents. Elle présente les différents liens faits pour résoudre le problème. Elle est celle qui — apriori — permet de résoudre le problème étudié. Elle peut prendre la forme d’un calcul à « poser » à partir de la formule et des valeurs précédement trouvées, ou bien la réalisation d’une mesure expérimentale.\\[2mm]
La quatrième compétence est \textbf{communiquer} – présentée « \com \index{Communication@\com} \quad » dans les documents. Elle permet de communiquer le résultat d’un calcul, d’une mesure, dans le langage adapté : le langage scientifique. Le résultat doit présenter la grandeur physique étudiée et la valeur avec son unité.\\[2mm]
La cinquième compétence est \textbf{valider} – présentée « \val \index{Validation@\val} \quad » dans les documents. Elle est propablement la plus importante de toutes ! C’est l’aptitude à porter un regard critique et objectif sur son résultat : « Est-il cohérent avec le texte, mes connaissances personnelles, mon intuition ? ». C’est cette dernière étape de la démarche scientifique qui permet à l’élève de donner du sens à l’ensemble des précédentes étapes.\\[2mm]
Enfin la dernière compétence est celle du \textbf{savoir} — présentée « \savoir \index{savoir@\savoir} \quad » dans les documents. Cette compétence sollicite la mémoire de l’élève sur des définitions de base, des grandeurs physiques avec leurs symboles et unités… Cette compétence a pour but de faire rendre compte à l’élève de l’importance du savoir « pur », chacun devant se reposer sur des « épaules de géants » et que tout ne peut être réinventé.
%
\vfill
%
\subsection*{Exemple}
Prouvez que la vitesse d’un homme parcourant une distance de mille-deux-cents mètres en dix minutes — soit six-cents secondes — est de $v = 2,0 \;\unit{m/s}$ ? \app \ana \réa \com \val
%
\subsubsection*{Résolution}
\textit{Nous cherchons une vitesse, cela se calcule grâce à :} \hfill {\color{blue}$v = \frac{d}{t}$} \app \\[5mm]
%
\textit{Il faut donc la distance parcourue et le temps pris :} \hfill {\color{blue}$\left\{
\begin{aligned}
d &= 1\,200 \;\unit{m} \\
t &= 600 \;\unit{s}
\end{aligned}
\right.$} \ana \\[5mm]
%
\textit{Nous posons alors le calcul :} \hfill {\color{blue}$v = \frac{1\,200}{600}$} \réa \\[2mm]
%
\textit{Nous communiquons le résultat, avec l’unité :} \hfill {\color{blue}$v = 2,0 \;\unit{m/s}$} \com \\[2mm]
%
\textit{Nous portons un regard critique sur notre résultat :} \hfill {\color{blue}La vitesse est bien celle attendue !} \val